\setlength\abovedisplayskip{0pt} \setlength\belowdisplayskip{0pt}
\setlength\abovedisplayshortskip{0pt} \setlength\belowdisplayshortskip{0pt}

\chapter{Fundamenta\c{c}\~ao Te\'orica}
\label{cap2}

Neste capítulo serão discutidos e explicados todos os conceitos e 
fundamentação teórica necessários para a compreensão da proposta 
feita nesse trabalho, assim como a abordagem que será utilizada 
para a implementação de todos os componentes que juntos vão compor 
o motor de jogos que será o objeto de estudo deste trabalho.

\section{Motor de Jogos}
\label{secgameengine}

\section{Conceitos Matemáticos}
\label{secmathconcepts}

Qualquer motor de jogos necessita de uma biblioteca matemática, uma vez que 
jogos são aplicações as quais são extremamente dependentes de operações e 
conceitos matemáticos. 

Essas bibliotecas fornecem diversas utilidades, algoritmos e funções 
matemáticas, tais como: estruturas de dados personalizadas de vetores, 
matrizes e quaternions; operações matriciais e vetoriais; rotações e 
interpolações de quaternions; trigonometria; operações geométricas com 
linhas, raios, esferas, etc., manipulação de \textit{splines}, integração 
numérica, e quaisquer outras utilidades que os desenvolvedores 
necessitarem~\cite{gregory2009game}.

A área da computação gráfica está intimamente ligada às áreas da matemática de 
álgebra linear e geometria analítica, a maior parte dos conceitos matemáticos empregados 
neste trabalho pertencem a uma destas áreas. Visto que ambas estas áreas são vastas e vão 
muito além do escopo deste trabalho, o restante desta seção tratará dos conceitos e 
propriedades que são relevantes para a computação gráfica apenas.

\subsection{Vetores}

\subsection{Matrizes}

\subsection{Quaternions}

\subsection{Transformações Afim}

\section{Modelagem Orientada a Dados}
\label{secdataorienteddesign}

A modelagem orientada a dados (do ingles: \textit{Data Oriented Design}) é 
uma forma de codificar os programas que propõe uma mudança no foco da 
implementação, ao invés de se focar no código, o foco deve estar nos 
dados.

Apesar do termo "orientação a dados"  ter sido usado apenas recentemente, a utilização dos 
conceitos dessa técnica já têm sido usados há muito mais tempo do que a introdução do termo.

Um exemplo é o trabalho de Chellappa, Franchetti e Püschel~\cite{chellappa2008write}, no qual é 
reconhecido o problema da velocidade de acesso à memória principal pelo processador, e para 
solucionar esse problema é dito que os dados de uma aplicação devem ser lidos na ordem 
apropriada. Pois as otimizações feitas pelos compiladores são limitadas para o caso da 
leitura da memória já que para realizar esse tipo de otimização seria necessário 
conhecimento do domínio do problema e dos algoritmos utilizados, algo que os compiladores 
não possuem. 

Além disso é reconhecido pelos autores o fato de um \textit{cache miss} causar a perda de 
ciclos e consequentemente a perda de operações de ponto flutuante. Para demonstração do 
problema e sua solução através da reestruturação de código, são mostrados no artigo 
dois algoritmos diferentes. Um deles é de particular interesse para esse trabalho, que 
é a multiplicação entre matrizes pois conforme visto na seção~\ref{secmathconcepts}, operações 
de álgebra linear são extensivamente utilizadas em aplicações gráficas.

\section{Linguagem de Programação Rust}

\section{Renderizador Gráfico de Baixo Nível}

\section{Matriz de Transformação}

\section{Matriz de Visualização}

\section{Matriz de Projeção}

\section{O \textit{Pipeline} de Visualização}

\section{O \textit{Pipeline} de Renderização}

\section{Malhas de Polígono}

\section{Texturas}

\section{Shaders}

\section{Iluminação}

\section{O Loop de Jogo}

\chapter{Trabalho Proposto}
\label{cap3}

Neste capítulo será explicado a proposta deste trabalho, um motor de jogos escrito em Rust 
com modelagem orientada a dados visando à otimização da comunicação entre o processador e 
a memória.

Além de utilizar os conceitos da modelagem orientada a dados, também fora necessário utilizar 
conceitos de computação gráfica, álgebra linear e geometria analítica, teoria de grafos, 
processamento de imagens, física, entre outros.

Conforme explicado na seção~\ref{secgameengine}, um motor de jogos é uma combinação de 
diversos componentes diferentes que juntos compõem a parte lógica de um jogo digital. As 
seções seguintes discutirão sobre os componentes implementados que foram julgados necessários 
para o desenvolvimento do motor de jogos que é o objeto de estudo deste trabalho.

Além dos componentes, também serão explicadas as estratégias empregadas para a implementação 
de outros elementos importantes discutidos previamente no capítulo~\ref{cap2}
que fazem parte da estrutura de um motor de jogos, como o \textit{pipeline} de renderização 
e o loop de jogo.

\section{Biblioteca Matemática}

Utilizando algumas das utilidades mencionadas na seção~\ref{secmathconcepts}, foi implementada 
uma biblioteca matemática o mais minimalista o possível, contendo somente as estruturas 
necessárias para se realizar os testes e obter os resultados desejados deste trabalho. 

\subsection{Outras Utilidades Matemáticas}

\section{Componente Gráfico}

\subsection{Câmera}

\subsection{Grafo de Cenas}

\subsection{Otimizações de Renderização}

\section{Gerenciador de Recursos}

\chapter{Trabalhos Relacionados}
\label{cap4}
